<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: joke | CodeBean]]></title>
  <link href="http://jingxin.me/blog/blog/categories/joke/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://jingxin.me/blog/"/>
  <updated>2014-10-10T18:23:31+08:00</updated>
  <id>http://jingxin.me/blog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xu Jingxin]]></name>
    <email><![CDATA[sailxjx@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[[TDWTF] 我们相信傻瓜]]></title>
    <link href="http://jingxin.me/blog/blog/2013/06/20/tdwtf-wo-men-xiang-xin-sha-gua/"/>
    <updated>2013-06-20T16:06:00+08:00</updated>
    <id>http://jingxin.me/blog/blog/2013/06/20/tdwtf-wo-men-xiang-xin-sha-gua</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一天早上，Stan去找他的上级Monty，他正在疯狂地的敲着键盘。这意味着两件事：明天他会收到一封讨厌的设计文档，而且那个设计中会用到一个从没用过的数据库。Monty是一个数据库“砖家”，没什么问题是他不能搞定的。Stan在这家公司的第一年，照做了Monty描述的每个设想，因为他不知道有哪些更好的办法。现在他对公司系统有了更多的了解，他渴望有个机会来做一些正确的事。</p>

<p>Stan在邮箱里找到了一份客户发给Monty的需求副本，要求两个ASP.NET应用之间能互相通信。Stan喜上心头，这是一个简单的web服务，既然他们用.NET，那么只要用<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Windows_Communication_Foundation">WCF</a>就行了。</p>

<p>Monty的介入绝对不可能玷污这个方案，他连.NET的基础都不懂。自从入职的第一天起，Stan就想着能对系统的设计有些话语权，这样才像一个“真正的开发”。最后，这个机会来了！</p>

<p>第二天，Monty的设计发到了Stan的邮箱。Stan心不在焉的打开它，就像一个验尸官掀开一张裹尸布。他翻开这份足足45页的“可扩展性数据库驱动进程内通讯框架”。这有点难理解，而且看起来有点像是重复造轮子。里面几乎没有提及客户的应用，因为它看起来想要将任意应用连接在一起。</p>

<p>这个设计需要用到11张数据表来传递元数据（发送，接收，时间戳，用户id，等等）和应用数据（统统被转成字符串并且储存在类似列1，列2等等的字段中）。当一个应用想要给另一个发送消息，它需要发送所有的会话/消息数据给一个存储过程。这个存储过程接收75个参数，大部分是可选的。另一个类似的存储过程允许发送者附加特殊的应用数据。而对于一个接收者，它需要调用<code>SP_CHECK_FOR_MESSAGES_POLLING_PROCEDURE</code>存储过程并传入它的<code>PK_INT_APPLICATION_IDENTIFIER</code>标识。当它消费完这条消息，还要调用<code>SP_MESSAGE_TRANSACTION_COMPLETE_PROCEDURE</code>存储过程来从“收件箱”中清除消息。Monty的系统会将这个事务中的所有数据移到一个结构相同的log表中，但是没有任何完整性可言。</p>

<p>在Stan砸碎屏幕之前，他听到Monty得意洋洋的说：“我对这事很兴奋，我希望这个能用在任何事上！”</p>

<p>“任何事？”Stan抑制住汹涌而来的恶心感。是时候让他坚持自己的原则，来表明他不再是那个毫无主见的职场新人了。“这个实现。。。很有趣，但是没必要用数据库来实现它”。</p>

<p>Monty一笑置之。</p>

<p>“.NET有个叫WCF的框架可以来帮助我们实现这个功能，”Stan继续说，“我们只需要写很少-”</p>

<p>“不行，”Monty不容置疑的说，虽然Stan知道假如他问Monty什么是“WCF”，Monty肯定会顾左右而言他。“我们在调试系统时会碰到一堆的问题。我们需要知道应用和应用之间是怎么通信的，谁，在什么时候，发送了消息。而且我们会将它储存在一个安全的地方。”</p>

<p>“但是，有一大堆的工具可以用来调试WC-”</p>

<p>“请实现我设计的系统。”Monty不留余地的走开了，以防Stan再有什么说辞。</p>

<p>Stan在与内心抗争中，花了几个礼拜的时间来实现这个冒牌的规范。错误不断的冒出来，而且没有什么好办法来解决强数据类型和同步性的问题。加入这种预防措施会让这庞然大物跑的更慢，虽然它已经够慢的了，而且仍然没法保证它按照预期工作。同时，Monty与客户的沟通不畅导致需求不断的变化。他的设计一天天的变化，最后成了一个64页的设计文档，需要14个数据表。</p>

<p>Stan受够了。他最后只能求助Monty的老板David。David实行开门迎客政策。Stan向David描述了现状。</p>

<p>“这不仅仅走了弯路，而且也不是客户想要的。用WCF的话我本来可以在几个礼拜前就完工，但是Monty不想这么干。”Stan总结到，“我觉得现在改正还为时不晚，但是Monty不赞成这样做。您能向他解释一下吗？”</p>

<p>David叹息道：“我知道了”。</p>

<p>终于！Stan兴奋地想他的建议成功了。</p>

<p>David停顿了一小会儿，然后像一个先知布道一样说，“你叫Stan是吧？Monty。。。有一些怪癖，有时候他会让你做一些毫无意义的事。我需要你继续下去并且相信一切都会好起来。他从公司成立时就在这儿了，我们的系统就像他的孩子一样，所以他知道哪种方式最合适。”</p>

<p>Stan明白现在最理智的是什么事情，他一言不发的回到自己的座位，经过一个小时的沉思，永远的离开了这个办公室。</p>

<h2 id="section">后记</h2>

<p>故事归故事，但很多公司的现状如此，如果不能在工作中提高自己，那么就想办法提高工作。后面的的<a href="http://thedailywtf.com/Comments/In-Fool-We-Trust.aspx">评论</a>也很有意思，可以看一下。</p>

<p>原文链接：<a href="http://thedailywtf.com/Articles/In-Fool-We-Trust.aspx">In Fool We Trust</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[[TDWTF] 耐心测试]]></title>
    <link href="http://jingxin.me/blog/blog/2013/04/25/tdwtf-nai-xin-ce-shi/"/>
    <updated>2013-04-25T12:09:00+08:00</updated>
    <id>http://jingxin.me/blog/blog/2013/04/25/tdwtf-nai-xin-ce-shi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在Eric的公司，发布流程中代码从来就没有经过正规的测试。不是说没有这些流程，当然得有。毕竟哪有公司会不经过测试就将代码发布给用户。但是“严格测试”和“健壮度检验”跟他们的公司从来不沾边。甚至连“成功的演示”和“满足用户”这些原则都没有，但这又是另一回事了。</p>

<p>其中一个原因是公司认为为了测试付出大量金钱没什么好处。难道开发人员不应该保证代码不出问题？这有什么难的？</p>

<p>虽然如此，公司里仍有一些谨慎的人认为需要在发布新的应用之前做一些测试。所以他们指派了一些测试人员。然而，这些测试人员仅仅是一些半吊子。除了测试外他们还干一些别的事情。比如 Mark，就是一个客户支持人员-特别一线客户支持。一个任何人都轻视或者想摆脱的家伙。</p>

<p>Mark 接到一个任务是测试 Eric 写的新应用。所以当 Eric 收到一个由 Mark 提交到跟踪系统的新 bug 时，并不感到奇怪。由于距离交付日期只剩下一个礼拜，Eric 赶快读了一遍描述。</p>

<blockquote>
  <p>概要：粘贴不起作用<br />
描述：我在记事本中选择了一些文本。然后到软件中去粘贴这些文本，但是不起作用。而且我发现粘贴菜单是灰的。</p>
</blockquote>

<p>Eric 有一点迷惑，也仅有“一点儿”。这已经不是他第一次忘了在剪贴板中有内容时开启粘贴功能了。他启动软件，然后照着 Mark 的步骤做。但是没用，他不能重现这个问题。他粗略的过了一遍代码发现粘贴功能是被启用了。所以他给 bug 加了个注释然后重新指派给 Mark。</p>

<blockquote>
  <p>我尝试重现你说的问题，但是没有效果。你还做了些别的操作吗？</p>
</blockquote>

<p>两天以后，这个问题被加了条注释，重新指派给 Eric</p>

<blockquote>
  <p>我可能忘了一个步骤，当我复制文本之后，我把软件关了。这对你有帮助吗？</p>
</blockquote>

<p>这消息可能有用，Eric 想。然后他回过头去 debug。他尝试关闭记事本，关闭并重启他的软件。他关闭 Visual Studio。他甚至想关闭当地的核电站。但是粘贴功能始终可用。即使他一行行的看代码也没找出问题在哪里。不得已，他在 bug 后加了另一条注释并重新指派给 Mark</p>

<blockquote>
  <p>我尝试了各种关闭的组合，仍然不能重现这个问题。你再想想还有别的操作忘了提吗？</p>
</blockquote>

<p>这次只用了两个小时就收到了回复</p>

<blockquote>
  <p>恐怕我忘了提一件事，在我关闭你的软件之后，我重启了我的电脑。希望这能对你有所帮助。:)</p>
</blockquote>

<p>Eric 愣住了。脑中呈现中一堆难以名状的复杂感情。他对这个公司没有合格和测试人员而感到愤怒，对于 Mark 而言，只是一个重要的 bug 被修复了。风平浪静之后，是剩下疲倦。Mark 慢吞吞的将 bug 的状态改为“关闭-设计如此”。</p>

<p><a href="http://thedailywtf.com/Articles/Testing-Patience.aspx">原文链接</a></p>

<h2 id="section">后记</h2>

<p>这篇文章有些句子不太好翻译，例如最后一段的</p>

<blockquote>
  <p>Rage at the company for not having competent testers. Pity for Mark because…well… Relief that a significant bug had been put to rest.</p>
</blockquote>

<p>只能靠上下文来猜个大概。心理描写这种虚幻的东西还是不太好直译啊。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[[TDWTF] 苏格兰早餐]]></title>
    <link href="http://jingxin.me/blog/blog/2013/04/18/tdwtf-su-ge-lan-zao-can/"/>
    <updated>2013-04-18T11:32:00+08:00</updated>
    <id>http://jingxin.me/blog/blog/2013/04/18/tdwtf-su-ge-lan-zao-can</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这几天Robert感觉自己简直像英国国王一样。他为一个开发加密软硬件的英国公司工作，并不时在欧洲各地的客户端间飞来飞去。一天，一个叫Willie的苏格兰客户打电话过来，气急败坏的说他的加密服务器挂掉了。“啊~我已经尽了一切奴力！但祂还是泡不起来！”Robert安抚了一下Willie，然后按部就班得问一些问题。（它安装上了吗？开关开了没有？是不是加密组件没有正确的连接上？还是你的服务器被一只巨大的海怪给吃了？）但是毫无结果。</p>

<p>Robert只能跟Willie说：只有上机服务能解决这个问题了，但是我这周没有时间。“我今天在法国处理另一个客户的问题。”</p>

<p>“这可不行，哥们！我需要在这周末我去亚伯丁看足球之前让它能工作起来！”当Robert跟Willie说周末的紧急服务会产生高昂的费用时，Willie毫不犹豫的答应了。</p>

<p>Robert周六搭上了红眼的航班，Willie付了一大笔钱让他乘头等舱。Robert一边享用着热腾腾的坚果和毛巾，一边思考是什么搞坏了Willie的加密系统。它没有记录任何错误日志，而且最近一直工作正常。证据的缺乏让Robert的思绪一团糟。这绝不可能是一个简单的问题。</p>

<p>下飞机之后，Robert在一家四星级酒店签了到，但是没有时间睡觉了。他匆匆吃了宾馆的“大餐”，吃起来像是肉馅羊肚，而不是他一开始以为的鸡蛋配面包。</p>

<p>Robert将他的出租车停在一座没有窗户的浅褐色仓库前。要不是Willie跑出来迎接他，他差点要怀疑自己是不是找到了正确的地方，离开这个地方。“怎么这么就！你是不是掉海里面去了！近来！”Willie带着他穿过一个昏暗的走廊，到一个巨大的仓库中。这个回荡着回音的房间空空荡荡，只有一个吊钟，服务器，还有加密机。“我已经拂过钱了，所以你最好快点给我解决问题！”Willie嚷道。</p>

<p>Robert扫了一边硬件，注意到连接这安全机器的电线松了。他将螺丝拧紧，打开开关，然后加密机就像一个苏格兰球霸吃了红牌一样起死回生了。“额，这就是你的问题。。。”Robert说，看都不看Willie。</p>

<p>“天呐，太棒了。哥们！你搞定他了！”Willie给了Robert一个粗暴的熊抱。Robert告别了Willie回英国。在回去的航班上，他给Willie准备了这次旅途和修复问题的发票。当他看到短短五分钟的事就赚到了几千镑，忍不住偷着乐起来。我好，他好，大家好才是真的好嘛~</p>

<p><a href="http://thedailywtf.com/Articles/The-Scottish-Breakfast.aspx?utm_source=feedly">原文连接</a></p>

<h2 id="section">后记</h2>

<p>这篇文章中居然碰到了一个有这浓重口音的苏格兰人？。这让我想到了前几天听到的一个笑话：</p>

<blockquote>
  <p>一个同事和一个印度人闲聊，当人家问他：“where is your balance?”，他一下子愣住了。这句话是什么意思？是问他有没有能不能找到生活的平衡点吗？他答道：“Sorry I don’t known.”那印度人很惊讶：“You don’t known your balance!”。后来那同事问了别人，人家告诉他，这是在问你“你的父母在那里”。</p>
</blockquote>

<p>讲方言真的很有喜感。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[[TDWTF] 数据库大师]]></title>
    <link href="http://jingxin.me/blog/blog/2013/04/11/tdwtf-shu-ju-ku-da-shi/"/>
    <updated>2013-04-11T12:41:00+08:00</updated>
    <id>http://jingxin.me/blog/blog/2013/04/11/tdwtf-shu-ju-ku-da-shi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Maurice一直很好奇，他所在的公司经常不经过测试就把新成员招进来。这样看起来是为了节省了公司的时间和金钱。人力资源部门新招的“IT系统专家”在他刚来的那几个礼拜轻而易举的让Maurice毁三观了。</p>

<p>这个奇葩专家很喜欢自吹自擂。无论谁在他附近都能听见他在吹牛。有一天，他向Maurice吹嘘他最得意的事情，是在一个大电信企业的成功故事。这个时候电话铃响了：有个分公司部门没法进入Maurice和他的团队维护的系统了。于是他对Ben说：</p>

<p>“试试你能不能ping到他们的机器 - hostname是RHODODENDRON ”</p>

<p>Ben停止了吹嘘，眨了眨眼睛，仿佛从一个美好的梦中醒了过来。“我该怎么做？”</p>

<p>Maurice很好奇他的“专家”到底是哪个地方没听懂。“你。。。你打开命令提示符，然后输入ping RHODODENDRON。”</p>

<p>“我知道，”Ben说道。“但是。。。我上哪儿去找命令提示符？”</p>

<p>Maurice恨不得自己上了，但是这个时候分公司又打了个电话来请求更新状态。他不得不去亲自去处理另一个问题 - 一个配置错误的客户端。</p>

<p>当Maurice接管后，Ben继续吹他的故事。虽然Maurice心不在焉，他还是注意到在Ben的掌控下，一个通常需要跑整晚的报告只跑了一个小时。事实上，很多同事称Ben为“数据库大师”。</p>

<p>“。。。既然你需要管理数据库，”Ben愉快的宣称，“我就是你要找的人！”</p>

<p>决定不再让Ben在命令行间闲逛，Maurice接受了他这个新同事的建议，给他展示他们的生产数据库，一个有着四十G数据的Sql Server数据库。考虑到数据库的增长量，Maurice向他的“数据库大师”征询意见。</p>

<p>“第一件事，”Ben说道，启动管理工具，“确认里面到底有多少条数据。我喜欢说这是为数据库把脉。我们需要先统计总条目数。”</p>

<p>在Ben咕哝了一阵子之后，Maurice从他肩头看过去。控制台上显示着一条SQL语法错误，仿佛在嘲笑这位“数据库大师”：</p>

<blockquote>
  <p>select count() rowID</p>
</blockquote>

<p>虽然数据库的增长模式仍然是个迷，Maurice却开始认识到“数据库大师”的“专业模式”。不仅仅他语句有问题，他还选错了数据库：他选择了Sql Server的内建数据库。嗯，当然也叫大师（’master’）。</p>

<p>原文链接：<a href="http://thedailywtf.com/Articles/The-Database-Master.aspx">The Database Master</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[[TDWTF] 升级Windows7]]></title>
    <link href="http://jingxin.me/blog/blog/2013/04/07/tdwtf-sheng-ji-windows7/"/>
    <updated>2013-04-07T14:48:00+08:00</updated>
    <id>http://jingxin.me/blog/blog/2013/04/07/tdwtf-sheng-ji-windows7</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在随心所欲的创业公司，最新的时髦可能是BYOD(带自己的设备来上班)，但是政府部门往往会比较保守，尤其是在处理机密数据的部门。当Miguel开始在一个州立部门供职时，他们提供给他一个笔记本电脑。出于安全考虑，他被禁止使用其他的设备，其他人也不允许使用他的。同样是出于安全的原因，那个笔记本不能离开他的桌子，它被一条短短的保险链锁定在桌面上，所能移动的范围只有几英尺而已。</p>

<p>这台电脑很奇葩。它非常陈旧，以至于可以让考古学家将它放在博物馆里。在其使用过程中它得到了一些升级。它的硬盘是500GB的，内存上限是2GB。这给Miguel带来了些挑战，因为除了他们的SAAS报告软件，他还需要安装VS2003，VS2005，VS2008，VS2010。这台机器一瘸一拐的跑着Windows XP。</p>

<p>Miguel和他可敬的电脑每天辛勤地为程序套件解决bug。同时，IT部门在忙着他们自己的事儿。有些人注意到（微软对）Window XP的支持将在2014年结束。意识到将所有的用户迁移到新的平台上对于他们来说将是个史诗般的挑战，这帮人决定现在开始行动，而最佳的开始目标就是IT外包部门。</p>

<p>周一，Miguel去上班的时候发现他的笔记本不见了。取而代之的是一张升级中的字条。Miguel不能使用别的电脑，所以整个周一和周二的大部分时间，他所做的就是暖椅子和玩手机游戏。周二下午很晚的时候，他的电脑回来了，并且装上了Windows7和Office2003，其他什么都没有。</p>

<p>Miguel开始重新安装他的开发工具。他先进入保留存了Visual Studio镜像文件的共享文件夹，开始第一步安装，然后发现这次升级撤回了他的管理员权限，禁止他安装任何软件。他用邮箱给控制台提交了一个需求，申请需要的权限。</p>

<p>同样因为安全的原因，就像禁止Miguel使用其他电脑一样，控制台不能轻易授予他这些权限，即使他仅仅是在最初的几天需要这些权限。他们需要经理的签字。而且需要三个人的签名，事实上，这个礼拜其中一个经理请假了。而等到他回来上班，另一个又度假去了。</p>

<p>Miguel花了两个礼拜好不容易等到这些官老爷们聚在一起（世纪之交么？）。在这期间，Miguel什么都没做，每天他就玩着愤怒的小鸟，看着截止日期一天天过去，因为他没有什么事能做。</p>

<p>最后，Miguel的权限终于批下来了。他开始安装需要的工具。时间一分一秒的过去，但是日志系统仍然需要六个小时才能装完，并且每三十分钟就需要他确认一次管理员权限。而在这一切之后，他有不得不把这些都卸载掉，因为他将这些组件的安装顺序搞错了，以至于现在软件没法运行起来。</p>

<p>在这次升级20天后，Miguel终于将一切搞定。他“迫不及待”的打开IE并转向他们的BUG跟踪系统。他预计这计周累积了一大堆的工作任务，但是，他只看到一个错误提示：他们的BUG跟踪系统使用的ActiveX与Windows7不兼容。彻底跪了，他给控制台打电话求助。</p>

<p>“这是个已知的问题，”控制台懒懒的说道：“假如你想要进入BUG跟踪系统，你需要安装一个Windows XP虚拟机。”</p>

<p>原文链接：<a href="http://thedailywtf.com/Articles/The-Windows-7-Upgrade.aspx">The Windows 7 Upgrade</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
