<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: opensource | CodeBean]]></title>
  <link href="http://jingxin.me/blog/blog/categories/opensource/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://jingxin.me/blog/"/>
  <updated>2014-12-21T13:41:23+08:00</updated>
  <id>http://jingxin.me/blog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xu Jingxin]]></name>
    <email><![CDATA[sailxjx@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[金钱与开源(part2)]]></title>
    <link href="http://jingxin.me/blog/blog/2013/12/11/jin-qian-yu-kai-yuan-part2/"/>
    <updated>2013-12-11T17:14:00+08:00</updated>
    <id>http://jingxin.me/blog/blog/2013/12/11/jin-qian-yu-kai-yuan-part2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>接上篇<a href="/blog/2013/12/08/jin-qian-yu-kai-yuan-part1/">金钱与开源(part1)</a></p>
</blockquote>

<h2 id="section">虚拟小费</h2>

<p>有一些项目设立了“小费”机制来展现你（对某人）的赏识。我比较熟悉的两个是<a href="http://tiptheweb.org/">TipTheWeb</a>和<a href="https://www.gittip.com/">GitTip</a>。我不确定TipTheWeb是否还有人维护。GitTip比较新一些，而且现在看起来更流行。</p>

<p>两者都建立在道德的基础上，TipTheWeb的Eric Ferraiuolo是个非常和善和高尚的人，他们的目标就和字面上看起来一样，为了使互联网变得更好。GitTip的Chad Whitacre看起来同样也是为互联网做一些好事。</p>

<p>给某人一些小费看起来就像是行善。这在你不知道什么是合适的礼物情况下，一种展现对某人爱心和赞誉的方式。能让人在精神上和物质上得到满足。</p>

<p>话虽如此，我仍旧怀疑这种方式能提高项目的创建量。难道程序员仅靠这些捐款就能付得起房租？我肯定是不行的。</p>

<p>金钱肯定是有来源的，所以我不认为完全靠这种方式能支持一个开源项目进行下去。某种程度上，GitTip上的一些人有“真实的工作”，并且决定将一部分钱用来做捐助。在GitTip上给小费，然后希望人们对你负责，这看起来有点尴尬。小费是果而非因，也就是说，“我喜欢你所以才给你小费”，而不是，“我希望你为我做点事情，所以才给你小费”。</p>

<p>我不反对捐助。事实上，我觉得它很重要，这是我们这些有经济自由的人的一种道德需要。然而，我做过计算，尝试找出一种能让我的捐助利益最大化的方式，每个月给某个开发者5美元并不能让我伤筋动骨。这看起来更像是一个游戏，对另一个人表示尊敬和赞扬，并附带一点点金钱奖励。</p>

<p>这与花大价钱雇佣开发者来创造软件不一样。但是缺少了一种交易关系，这里能得到的收益是很少的。做营销的方式林林总总，我不觉得这种方式能有很高的商业价值。为什么不去雇佣这些开发者，然后得到更高的回报呢？</p>

<p>给小费的方式既有趣，又让人感觉愉悦。但是我很怀疑它是否真的能改变世界。这并不能保证你过上无忧无虑的生活，而且我感觉假如你真的靠小费来生活，那么它可能会改变你(编写代码)的初衷。</p>

<p>这让我想到了另一种有前途但是同样存在问题的方式。</p>

<h2 id="section-1">奖金</h2>

<p>无论何时我们都得对于钱的问题万分小心。很多研究发现事物的动机有外因和内因之分。假如我为了五美元去做一些事情，我可能享受不到免费做这件事的乐趣。就像Merlin Mann说的：“世界上有两种价值：免费，和成本。”</p>

<p>当然，“我将花X美元来请你帮我写Y功能”在软件界是一种通行的方式。大部分情况下，就我经验而言，它并不能取得很好的效果。任何人都不可能给出一个等价的条件。</p>

<p>一旦延期很久，双方都不会满意。通常这个时候甲方和乙方就开始扯皮，事情就杯具了。</p>

<p><a href="https://www.bountysource.com/">BountySource</a>是这个领域的后起之秀，它有一些有趣的特征。“Backers”既可以是个人也可以是公司。利用融资的形式来支付小费的想法很有吸引力，这样你就不必为某个个体负责了。而且，集成Github Issues的想法也很聪明。</p>

<p>但是我仍然十分怀疑BountySource能改造开源软件现有的生态环境。一个显而易见的缺陷就是奖励实在是微乎其微。而且，现在钱被提到了前面，热情就被商业所取代了。</p>

<p>举个例子，我刚刚获知在这个实现<a href="http://semver.org/">SemVer 2.0规范</a>的<a href="https://github.com/isaacs/node-semver/issues/16">Issue</a>中有一笔87美元的赏金。</p>

<p>事实是，我已经和其他人一起着手写这样一份规范(在当时还很模糊)。一旦完成，我能遵守规范的唯一方式就是重写整个node-semver。这总共需要两周邹游的时间，包括将改动提交到npm上来让它起作用。</p>

<p>所以，虽然87美元看起来很诱人，但是我不能仅凭87美元来过两个礼拜。就算它有870美元，8700美元甚至87000美元，提高奖金也不是最好的办法。它尽最后的努力来使一个社区满足你的需求。假如社区根本不关心这事，那么他们也不会关心你或你的需求。</p>

<p>奖金机制在这里存在的问题就是，软件有时候并不是一个有着明确边界的产品。增加一个功能看上去更像收养一只小猫，而非投递一件包裹。假如你无论如何都想收养这只小猫，但是有些人想要花钱来让你收养另一只，就算能行，最后也会事与愿违。强扭的瓜不甜，最后可能导致的是一个糟糕的软件。</p>

<p>奖金可能在一个项目负责人希望激励成员找出bug或添加功能的时候有用。但是，项目负责人不可能给出组有的钱来请人开发(假如这样的话，还不如直接雇佣他们了)。假如一个项目负责人简单的声明，“我觉得x功能很有用，欢迎大家来实现它。”这已经起到了激励作用，奖金就完全没有必要了。最理想的情况，就像Mikeal Rogers出钱请人来找bug，这只是一种让人写代码的营销手段。</p>

<p>奖金只有在一个有明确目标的项目中才会起作用，就像查找安全漏洞。<a href="http://www.cs.berkeley.edu/~devdatta/papers/vrp-paper.pdf">漏洞奖励计划</a>发现给予奖金会比直接雇佣一个安全专家来的更行之有效。找出一些其他的有明确胜利目标的场景也是很有意思的。</p>

<p>然而，上面的只是一些例外，而不是常态。公司使用开源软件的时候通常并不会急着要某一个功能，或者在早期就发现一堆的bug。他们会与一些程序要保持联络来让他们的需求得以实现。这并不是明确的要求给程序加某个改动，而是在他们需要的时候，可以保证让程序加上这些特征。就像让某些人随时待命一样。</p>

<h2 id="section-2">顾问合同</h2>

<p>另一种给开源软件筹款的方式是签订一份顾问合同，用户可以向专家咨询，而专家则会仔细的对待这些问题。这可能包括登陆到某个系统或者临时帮程序员做debug，或解释一些稀奇古怪的错误消息，或检查代码来找出为什么它跑起来会这么奇怪。</p>

<p>Joyent付给我钱就是应为他们需要我来帮忙调试Node和npm的一些问题。</p>

<p>我想这应该是公司给开源软件开发者付钱的最通行的一种做法，相比于雇佣一个专业领域的开发者，这种做法更经济。</p>

<p>公司经常会使用很多不同的开源软件。假如签订顾问成本的开销比雇佣人来专管所有这些软件的成本要小，那么公司就可以从中获得好处了，他们可以花更少的钱，得到更好的服务。</p>

<p>此外，至少在理想情况下，这种激励并不让人反感。在产品中找问题是不可避免的，虽然这并不是很有趣。假如我知道我涉及其中，那么我会尽量写出强健，简单而容易调试的软件。这对每一个人都有好处，即使对于那些不为我的软件花钱的人。</p>

<p>当然，你任然可以发现有些不尽如人意的地方。但是“假如你给我X美元每个月，那么我会在24小时内回你邮件，并且每个月用N小时来解决你的问题。”要比“假如你现在给我X美元，我会在三个月内拿出你要的Y功能(而且不会有错)。”容易理解的多。在我平日的生活中，我仍然能感觉到在做着喜欢的工作，而且能帮助到有困难的用户。金钱是很有吸引力的一个东西，但不是至高无上的。</p>

<p>然而，这种方式任然存在很多问题。</p>

<p>我们的开源软件变得越来越模块化，而且相互依赖，“开发者”会变得很难追踪。这可能很快就会导致相互指责。假如你和某一个依赖我的代码的开发者签了合同，他们可能就会为了修改我的bug而迁怒于我，而且他们通常与我的想法不同。这种“分包”管理的方式看起来并不是很行之有效。</p>

<p>其次，大部分开源软件开发者并不擅长做顾问。擅长Javascript，运维或C语言不表示你就做给出最好的客户支持，或者你该做出那些改动。结果就是，开发者被大公司牵着鼻子走。软件变得越来越大而臃肿。这并不是一件很可怕的事，反正有大公司为它买单。但是它却忽略了中小型公司做需要的效率问题。</p>

<p>我们的软件变得越来越模块化和互相依赖，而且大部分开发者并不擅长推销他们的服务，那么第三个问题产生了。服务提供者必须很清楚明白自己能提供那些服务。比方说，你能对Node提供支持，但是你肯定不能保证对npm中的所有模块提供支持。</p>

<p>在理想世界中，这些都是可以解决的问题。这里有一大堆的问题，而且有无数的社会和技术问题等着人来解决。一个用户怎么可能找到合适的人来解决这些问题？又如何为这些问题公平的买单？你怎么才能避免开发者们在合作问题上起争端呢？</p>

<p>分出合理的技术水平，合理的分配收入，给正确的开发者分配任务，这是一个综合性的复杂问题。假设这不是很难而且现在已经有人能解决这个问题，是不现实的。</p>

<h2 id="section-3">未来</h2>

<p>我希望开源软件在某一天能被看成是一个“吃香的”职业，尤其是当你并没有在公司里获得一个“真正的”职位时。假如更多的人能享受自由的生活方式，而不用为他们的财政问题担心，这就更好了。这也可能应发更多的有趣的争论，像是为一个项目兼职，或是为开源软件的工作做出一些改变。</p>

<p>在技术行业中，人们始终能找到一起合作或创业的机会，或者给公司打工。我有很多很好的工作经历，通常是在不完全封闭的公司。然而，我并不认为这是让我们作为社会的一员而做出最大贡献的最佳方法。</p>

<p>那些自由软件开发者所得比不上其所付出，这是很可悲的。而更可悲的是某些人对这些做出巨大奉献的开发者的苛求。他们做出了巨大的贡献，而大部分却入不敷出。</p>

<p>大部分人都能做这类工作，而且可能会更有效率。但是，为了满足经济需要，他们最后还是找了份工作，这看起来是一种低效的做法。假如开源软件开发者能获得足够的动力和激励，谁能想象我们的发展会有多迅速？</p>

<h2 id="section-4">附录：没有提及的话题</h2>

<ol>
  <li>
    <p>为什么我做开源软件的时候更有创造力也更快乐？</p>
  </li>
  <li>
    <p>为什么开源软件对技术行业有帮助？</p>
  </li>
  <li>
    <p>对开放才算开源？“开放源代码” 对比 “开放式开发”</p>
  </li>
</ol>

<p>我不能对这些问题做出解答，应为这篇文章已经够长的了。我的目的不是在这里卖开源软件。请在今后的文章中关注这些话题。</p>

<h1 id="section-5">参考</h1>

<p><a href="https://medium.com/building-gittip/d44a1953749c">Money and Open Source</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[金钱与开源(part1)]]></title>
    <link href="http://jingxin.me/blog/blog/2013/12/08/jin-qian-yu-kai-yuan-part1/"/>
    <updated>2013-12-08T14:24:00+08:00</updated>
    <id>http://jingxin.me/blog/blog/2013/12/08/jin-qian-yu-kai-yuan-part1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>注：本文作者是npm的作者<a href="http://blog.izs.me/">Isaac Z. Schlueter</a>，也是nodejs的主要作者之一</p>
</blockquote>

<p>“我们需要找到更好的方法来为开源软件筹资”，这是我近几年反复思考的一个问题，下面我要说的或许是一种解决方案。</p>

<p>大部分开发者在传统的合作方式下都干得不错。激励方式也很简单：努力工作，改善产品，帮助团队完成产品，然后取得共赢。当一切正常时，这种方式很好。你会发现自己很有归属感，而且在不断的自我提高。</p>

<p>但这并不适用于所有人。出于愚蠢的安全性考虑，你可能需要牺牲一些灵活性和创造力。至少，它会限制你的软件的适用范围，因此它能提供的价值也仅止于此。</p>

<p>自从我开始全身心投入编写开源软件，我感觉非常愉快，而且更有创造力了。事实上，我不会接受一份要求我放弃编写开源软件的工作，我也很有幸能有足够的资本来避免做出这种荒唐的决定。当然，这也可能导致很坏的结果，但是我很幸运的用这些时间来写了<a href="https://npmjs.org/">npm</a>，然后<a href="http://www.joyent.com/">Joyent</a>和<a href="http://nodejs.org/">Node.js</a>开始迅速发展起来，现在我在干的正是这些。</p>

<h2 id="section">艺术家和浪客</h2>

<p>可悲的是，很多有望成为开源软件界超级明星的人并没有我这么幸运。没有钱是万万不能的，而最实际的赚钱方式就是找一个工作。</p>

<p>很多雇主希望“让”雇员用“私人的”时间来处理自己的项目，或者至少能贡献给公司的项目（通着这些项目会带有一份公司的保密条款）。这并不是很明智，“自由(free)”时间并不“免费(free)”，将精力全花在工作上会让你失去应有的生活。</p>

<p>有些人则放弃了在公司工作的机会，成为了一个自由职业者，换句话说，一个挨着饿的艺术家。他们用最少的时间来接一些活，然后将剩余的时间和创造力花在开发开源软件上。但这是一种很窘迫的生活方式，特别是需要供孩子上学的时候，甚至连抚养孩子都有困难。</p>

<p>这就是我们和社会面临的困境。开源软件给软件工业带来了巨大的好处，也就意味着，给所有工业领域提供了巨大的帮助。假如专注于开源软件的都是一些幸运和热情的人，那么这里面就存在很多未经发掘的潜力股。</p>

<p>假如我们想继续从开源软件中得到好处，特别是想让这种好处最大化的话，我们就得找出一种为它买单的方式。除了能让开源软件开发者吃饱喝足以外，付款也能将他们的努力与现实世界联系在一起。</p>

<p>下面我会提到一些这个领域的开发现状。每一个都一些致命的缺点，而且我还能找到解决这些问题的办法。我不认为这会让我们觉得悲观，这些需要解决的问题反而让我们觉得正朝着正确的方向前进。</p>

<h2 id="section-1">合同，训练，咨询……</h2>

<p>许多开发者通过签订短期合同来为喜欢的项目工作。虽然这有时是一个不错的赚钱养家的方式。但是我并不认为它从根源上解决了开源软件筹资的问题。</p>

<p>这与成为一个传统雇员，然后用空余时间来处理开源项目没什么不同。这并不能让开发者直接通过他们的开源项目来盈利。就像做培训和别的一些活一样，这并没有真正的为开源软件筹资，这只不过是你通过开源软件找到了一份工作而已。</p>

<p>话虽如此，合同当然可以资助一个人其他的开源活动，同样提供临时援助也能帮助创业者步入正轨。</p>

<h2 id="section-2">专职员工</h2>

<p>一种为开源软件筹资的方式是让雇员在工作时间为开源项目做贡献。这正是Node核心项目的运作方式。Joyent，StrongLoop, Voxer, Mozilla, LearnBoost, 和Microsoft的雇员都会将他们的部分工作时间花在Node上面。</p>

<p>（注：我没有在这里囊括那些用私人时间开发项目的人。这当然也很重要，但是“动用你的私人时间来做项目”正是这里遇到的问题。）</p>

<p>这样的效果相当好，事实上带来的好处是，能让软件更符合他们大部分用户的需求。当公司付给你薪水的时候，你就会觉得有必要为自己的代码负责。假如一个团队完全不考虑用户需求的开发软件，这会显得相当的不靠谱。</p>

<p>任何能给开源软件生态系统带来益处的方法都值得鼓励。
但是这种方式也存在一些问题。</p>

<p>当一个社区项目由现实中的企业驱动时，往往企业会利用它的优势地位，来做出一些符合自己利益的改变。从长远来看，这会损害项目的可靠性和预期目标。Joyent的高级副总裁Bryan Cantrill对这些事情可能导致的严重后果有一个很精彩的演讲：<a href="http://smartos.org/2012/07/27/corporate-open-source-anti-patterns-doing-it-wrong/">企业反开源模式：大错特错</a></p>

<p>就算企业能考虑尽量避免上面的情况发生（这样做得很少），表面上（对企业）的优待条件也会给社区带来损害。开源社区的很多人认为企业的利益本质上就是邪恶的。这样说并不客观，但是考虑到这些企业的反开源模式，这样说也并不是毫无道理。</p>

<p>此外，这种解决方案的可能性微乎其微，作为企业雇员，开源项目完全符合企业利益的情况是微乎其微的。当然，大多数使用Node的公司可能不能让Nodejs核心开发者雇员做出一个像样的商业应用，嗯~，可能是运气的问题吧。</p>

<blockquote>
  <p>实在太长了，未完待续… :)</p>
</blockquote>

<h1 id="section-3">参考</h1>

<p><a href="https://medium.com/building-gittip/d44a1953749c">Money and Open Source</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
