<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: tweet | CodeBean]]></title>
  <link href="http://jingxin.me/blog/blog/categories/tweet/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://jingxin.me/blog/"/>
  <updated>2016-08-22T22:04:53+08:00</updated>
  <id>http://jingxin.me/blog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xu Jingxin]]></name>
    <email><![CDATA[sailxjx@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[工具软件的未来]]></title>
    <link href="http://jingxin.me/blog/blog/2016/08/08/gong-ju-ruan-jian-de-wei-lai/"/>
    <updated>2016-08-08T16:25:00+08:00</updated>
    <id>http://jingxin.me/blog/blog/2016/08/08/gong-ju-ruan-jian-de-wei-lai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一篇<a href="/blog/2016/08/08/gong-ju-ruan-jian-de-kun-jing/" title="工具软件的困境">工具软件的困境</a>分析了我对工具软件现状的看法，归纳一下就是两个问题：1. 使用体验难创新。2. 用户需求难覆盖。下面说一下我的解法。</p>

<h1 id="section">新的平台</h1>

<p>颠覆性的创新更容易出现在新的平台上，移动设备的普及让人们习惯了手势操作。但在今天，移动设备上做交互创新已然不是一个明智的选择，而新的平台其实就在我们身边。</p>

<p>一个叫 Pokemon GO 的游戏火遍了全世界，其最大的特点就是利用了增强现实技术，让人们在现实世界中寻找游戏的乐趣。</p>

<p>增强现实和虚拟现实之所以有吸引力，是因为他能给人带来新奇的同时又不感到陌生，天然的容易上手。工具软件在这个领域大有作为，例如，如今许多人喜欢用电子名片，或者把自己的信息发布在互联网上，如果软件能通过摄像头识别出对方并且显示信息的话，对于我这种永远记不住陌生人名字的人来说，实在算是一种福音。同样适用这种技术还有地图，视频，社交，以及很多意想不到的地方，充斥着生活的方方面面。</p>

<p>如果觉得新的平台实验性太强，那么在旧的平台上，也可以用新的方式来创新。在我看来，语音在移动平台上还没有完全发挥出应有的作用，目前的技术对于语音识别的准确率已经完全没有问题，难点在于对语义的分析和揣测用户的目的。Siri 大家都觉得好玩，但是不好用，问题就在于人们不知道能用它干什么，Siri 也「听」不懂你想干什么。而这在目标比较单一的工具软件中就能得到很好的应用。如果有一款应用是用来推荐餐馆的，那么我更乐于通过自然语言的方式让他为我推荐附近好吃的餐馆，而不是每次想好了关键词再写在输入框里。</p>

<h1 id="section-1">海纳百川</h1>

<p>工具软件需要应对用户提出的各种需求，这些需求零散，独立，无法整合在一个应用中，然而对于留住用户又必不可少。传统软件的做法是自己开发，然后发行一款配置无限繁琐的软件，或者针对大客户做定制化开发。这种做法在工具匮乏的时代可以在市场中站稳脚跟，如今成本这么高的做法是走不通了。</p>

<p>于是就出现了开放 API，各个软件将自己的 API 开放出来，供其他软件接入。这在工具类软件中尤其鲜明。一款好用的软件，只需要做好自己的核心功能，并接入其他优秀软件。</p>

<p>仔细想一想，这其实就是各种软件在做的「应用平台」。但是我不愿意将它称作「平台」，而更乐意称作「协议」。「平台」意味着大家只能加入到我的软件生态中来，「协议」则表明了一种开放的态度，大家可以自由的选择与我的协议对接，或选择其他应用的协议，甚至利用我的协议，和其他第三方应用对接。</p>

<h1 id="section-2">服务至上</h1>

<p>软件作为一种看不见摸不着的产品，天然的隔绝了用户和开发者，用户看不到开发软件背后的付出，于是很容易低估软件的成本。现实的软件发行方式也增强了用户的这种观念，大部分软件都以免费的方式发行，软件变得和说明书一样，成为了「载体」的附庸。</p>

<p>而在其他领域，用户的付费意愿则比软件高得多，用户拿到一台相机，很容易通过做工和质感估算出这台相机的成本，而其附带的软件则看起来一文不值。甚至改变了世界的 iPhone，大部分用户还是直接将它和手里的手机划上等号，而很少有人去了解 iOS 的成本。</p>

<p>这种观念根深蒂固，那么工具软件该从另一个角度出发，找到自己的「载体」。如果工具软件没有对应的硬件，可以将与软件配套的服务作为「载体」来出售。例如给用户的咨询，培训，发展线下的社区，一方面可以给开发者带来直接的收益，同时也大大提高了用户粘性。一款软件能否和竞争者拉开差距，更多的是看与软件配套的服务，我想这也是「软件即服务」的定义。</p>

<h1 id="section-3">写在最后</h1>

<p>在软件这个行业，每天都能看到很多很棒的点子，希望这些点子能尽早变成现实，而不是像我这样的拖延症患者，挖了<a href="https://github.com/sailxjx/Cycle" title="Cycle">一堆</a>的<a href="https://github.com/sailxjx/storyship" title="Storyship">坑</a>，离完成却遥遥无期。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[工具软件的困境]]></title>
    <link href="http://jingxin.me/blog/blog/2016/08/08/gong-ju-ruan-jian-de-kun-jing/"/>
    <updated>2016-08-08T14:07:00+08:00</updated>
    <id>http://jingxin.me/blog/blog/2016/08/08/gong-ju-ruan-jian-de-kun-jing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个话题改成「软件的困境」，我觉得也没什么不妥，但是船小好调头，从一个领域说起，总能更有说服力。平时写的最多，用的最多的就是工具软件，现在来分析一下工具软件的困境。</p>

<p>工欲善其事，必先利其器。随着互联网的普及，软件从一个专业领域的工具，飞入寻常百姓家，成为了人们生活的一部分。软件界的摩尔定律依然有效，曾经动辄上百万的解决方案，如今也能找到免费的替代品。而这些成熟的软件背后，是几百人在键盘面前的敲敲打打，软件的人力成本节节攀升，盈利就成了一个很大的问题。</p>

<h1 id="section">匮乏的盈利模式</h1>

<p>软件的收费模式基本可分两类，一类贩售软件本身的价值，给软件一个定价，由人去下载，例如 App store 上的一票收费软件。另一类是贩售软件附带的服务，例如依靠购买会员，道具等虚拟物品盈利的网站。</p>

<p>上面这两类盈利方式都有局限性，第一类本身造就了一个很高的门槛，大部分人不肯为素未谋面的软件买单，而且这类软件如果能在自己的行业内做到占有量第一，也就意味着触到了天花板，难以发展新用户，老用户也不再买单，这时的出路就只有推出新产品或进行大版本升级，接下来造就的产品，要么华而不实，要么臃肿不堪。</p>

<p>第二类收费模式通常会带一个免费版，满足 80% 用户的需求，然后让另外 20% 用户为软件买单，养活所有的用户和开发者自己。这就很容易造成需求的失衡，为了追求「转化率」，开发者肯定优先考虑付费端的需求，对于大部分用户需要的功能则被「列入计划」迟迟得不到开发。开发者大部分时间在做的都是给需求排优先级，而忘了考虑软件本身的定位。这也是为什么很多软件刚面世时非常惊艳，迭代了几个版本之后却变得平庸。</p>

<h1 id="section-1">固化的使用体验</h1>

<p>工具软件如何从一并同僚中脱颖而出，使用体验起到了相当重要的作用。软件的发展过程就是一个去繁化简的过程，早期糟糕的软件培养了糟糕的用户习惯，例如常见的顶部菜单就是一个错误的存在，懒惰的开发者将所有的功能藏在菜单里面，让用户通过反复点击去寻找。如果当初的工具设计者能够合理的布置空间，用户使用软件的效率必能得到一个极大的提升。因为用户已经习惯了这种操作，往后的所有桌面端软件都沿袭了顶部菜单的模式，因为改变习惯需要冒较大的风险，体验好坏很难说的清楚，于是用户继续忍耐着打开一个文件需要点击 4 次的操作。</p>

<p>好在如今的移动端应用已经很少用到菜单模式，工具软件很容易在一个新的平台上面找到创新点，例如 Clear 就靠着方便的手势操作获得了大批拥趸。而到了今天，经过了大量 App 的锻炼之后，用户在移动端的使用习惯也已经固化，新的软件将很难再依赖使用体验来吸引用户。</p>

<h1 id="section-2">难以满足的需求</h1>

<p>关于工具软件应该是大而全还是专注于一个功能，一直难下定论。有意思的是，这个问题在国内外呈现出完全不同的两派做法，在国外我们发现了很多小而美的工具软件，例如前面提到的 Clear, sunrise, paper 等，在国内知名的软件都是功能完备的，例如做支付的微信和做社交的支付宝，似乎每家都觉得能把自家的软件做成操作系统。</p>

<p>一个软件获得了一批种子用户，证明了这个软件的价值，也带来了各种稀奇古怪的需求。工具应用本身的目标是提高用户效率，而如果每个软件只能满足一个需求，用户就不得不在一大堆的软件中频繁切换来满足日常所需，这本身就非常低效。所以我认为工具软件迭代了几个周期之后，免不了加入很多不曾计划的功能，以至于同质化越来越重，竞争对手越来越多，想要脱颖而出，光靠软件自身的素质是非常难的了。</p>

<h1 id="section-3">写在最后</h1>

<p>如今想要盈利，开发工具软件实在不能算是一门好生意。固化的使用习惯，难以满足的个性化需求，都会让开发者入不敷出。然而市场依然在，需求依然强烈，仔细思考一下<a href="/blog/2016/08/08/gong-ju-ruan-jian-de-wei-lai/" title="工具软件的未来">工具软件的未来</a>，成为这个领域的黑马也未可知。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[生活的品质]]></title>
    <link href="http://jingxin.me/blog/blog/2016/07/14/sheng-huo-de-pin-zhi/"/>
    <updated>2016-07-14T11:13:00+08:00</updated>
    <id>http://jingxin.me/blog/blog/2016/07/14/sheng-huo-de-pin-zhi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>说起程序员，在众人眼中可能是最不注重生活品质的群体了，每天穿着印有各种 Logo 的T恤，头发乱糟糟，工作在显示器的包围中，这大概就是对这些人的固有印象了。</p>

<p>现实中，其实每个人心里都有着自己对生活品质的追求。我认识的很多程序员，在工作之余也有着丰富的生活，有的喜欢健身，有的喜欢远足，还有的可能觉得吃烧烤就是最大的乐趣。懂得生活的人，在工作中表现也不会差，因为这些人有着积极乐观的态度，知道去追求更好的生活，也知道工作是提高生活品质的基础。</p>

<p>下面来说说我对于生活品质的理解。</p>

<h2 id="section">舒适</h2>

<p>平时所用未必需要美酒佳肴香车豪宅，舒适是基本的标准。</p>

<p>前不久我在某粗粮品牌电商上买了几条毛巾，号称使用了更好的原料，达到了 A 类的标准。到手之后感觉果然比以前用的好很多，柔软度和吸水性都很好，价格也不贵。以小见大，在购买每件日常用品时，多考虑一下舒适性，比以前的标准提高一点点，那么整个生活品质就有了极大的提升。</p>

<h2 id="section-1">便捷</h2>

<p>学生时代没有钱，但有时间去折腾。所以需要用一些软件或玩游戏的时候，就会想方设法的去找破解，实在找不到破解时，宁可使用质量较差的免费替代品，也不愿意出钱去购买。我想大多数 80 后都有同样的体验，也逐渐形成了国内软件必须免费才有人用的大环境。</p>

<p>然而不同的时代有不同的消费观，如今软件影响到生活的方方面面，如果一款软件将你每天的计划事项安排的井井有条，节省了大量的时间。如果一款游戏让你爱不释手，陪你度过了大量无聊的时光。那么就它们带来的价值而言，价格就显得微不足道了。</p>

<p>与其花大量的时间在寻找破解上面，不如花少量的钱，获得更好，更早的体验。在虚拟世界如此，现实生活中亦是。</p>

<h2 id="section-2">兴趣</h2>

<p>就如上面所说，有人喜欢运动，有人喜欢宅，这与性格相关。每天能有几个小时自由的时间，做着自己爱做的事，就是最大的乐趣了。</p>

<p>小的时候，为了融入集体，发展自己兴趣的时候往往也要受别人看法的影响。就拿足球这项运动来说，很多人为其痴迷，也有很多人认为这是一项无聊的运动，但是一旦到了某些大赛的时候，足球就变成了每个人的话题，仿佛所有人都成了球迷。其实大可不必如此，既然是兴趣，就得由自己做主。我喜欢 RTS，喜欢看书，喜欢台球，有段时间还迷过 F1，即使同好的人再少，也能乐在其中。</p>

<p>生活的品质需要以经济作为基础，但是品质的提升却发自内心。如果没有了对美好生活的期待和追求，那么即使腰缠万贯，不过就是金钱的奴隶，成不了生活的主人。</p>

<p>好好享受每一天吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
